# O fascismo romeno
Como a maioria dos movimentos fascistas europeus, o fascismo romeno emergiu da crise política, econômica e ideológica que se seguiu à Primeira Guerra Mundial. No entanto, o desenvolvimento do fascismo romeno é diferente do desenvolvimento do fascismo na Europa Ocidental devido à história política única do estado romeno. Embora a Romênia tenha recebido a independência em 1877, as tentativas de desnacionalização e dominação econômica e política por turcos, gregos, russos e da Europa Ocidental contribuíram para a formação de uma autêntica ideologia fascista romena.

A crise econômica, que se seguiu à Primeira Guerra Mundial, teve um impacto significativo no desenvolvimento da ideologia fascista romena. A transição gradual da economia romena entre os séculos 19 e 20, de uma base agrícola para uma estrutura mais capitalista, levou a um alto desemprego e à piora das condições de vida do campesinato, da classe trabalhadora e da pequena burguesia. Por exemplo, o analfabetismo e a mortalidade infantil nas áreas rurais estavam entre os mais altos da Europa. A centralização do capital nas mãos de poucos levou a uma forte diferenciação social entre a população urbana e a rural. Por exemplo, na Romênia rural, que continha uma grande parte da população, o consumo foi de apenas dez por cento do total de produtos industriais entre 1936 e 1937, enquanto a população urbana consumiu noventa por cento. Essas condições econômicas contribuíram para a agitação política e o descontentamento entre a pequena burguesia (a principal base política da Guarda de Ferro) e entre os intelectuais conservadores, que questionavam a eficácia do modelo capitalista na Romênia. O valor significativo do investimento estrangeiro pelas nações da Europa Ocidental, especialmente França e Grã-Bretanha na Romênia (o investimento estrangeiro representou mais de trinta por cento da economia da Romênia), levou à opinião de que a economia e a política da Romênia eram impulsionadas por investimentos e interesses estrangeiros, contribuindo para um sentimento muito forte de hiper-nacionalismo e xenofobia. Além disso, as falhas do modelo capitalista estavam ligadas aos judeus romenos. A pequena burguesia foi severamente afetada pelas dificuldades econômicas do período entre guerras.

As raízes intelectuais da ideologia fascista romena podem ser encontradas em pensadores conservadores dos séculos 19 e 20, como Mihai Eminescu e AC Cuza. O pensamento conservador romeno desenvolveu-se a partir das tensões sociais, políticas e econômicas do século 19. Os fracassos do capitalismo e da democracia liberal na Romênia contribuíram para o desenvolvimento de ideias proto-fascistas que influenciaram fortemente a ideologia fascista romena. Os escritos do poeta romeno Mihai Eminescu inspiraram o desenvolvimento do hipernacionalismo fascista romeno. Eminescu protesta que a Romênia do século 19 foi governada por "instituições francesas, assuntos judaicos e indústria austríaca". Eminescu expressou as frustrações sócio-econômicas da pequena burguesia, o bode expiatório para os problemas da Romênia sendo sempre considerado o judeu. Eminescu afirmou a clássica posição fascista da "Terceira Via", rejeitando o socialismo porque o via como uma "abstração estrangeira" e o liberalismo, porque "transformou a Romênia em uma canalização social do Ocidente e do Oriente". Eminescu expressou sua nostalgia pelos dias do feudalismo romeno, que segundo ele, era um sistema “com a maior liberdade, descentralização, autonomia comunal e independência de classe. As pessoas não eram iguais e por isso eram livres. “No século 20, as ideias de AC Cuza, a vanguarda intelectual da Guarda de Ferro, representavam o conservadorismo que emergia das tensões sociais do período entre guerras. As ideias de Cuza inspiraram grande parte do anticomunismo e do anti-semitismo, que eram parte integrante da ideologia fascista romena. Cuza dividiu a sociedade romena em três classes, classe rural, classe média e classe dominante, argumentando que este sistema hierárquico unificava a nação, "as classes são as etapas de desenvolvimento da mesma nação ... Consequentemente, nunca deve haver inimizade entre as classes." A crítica ao comunismo baseava-se na ideia de que “a luta de classes, quando entra na sociedade, é uma doença perigosa que leva a nação à destruição”. Cuza também foi o arquiteto intelectual do moderno anti-semitismo romeno. O anti-semitismo de Cuza foi baseado nas teorias racistas de Chamberlain e nunca deve haver inimizade entre as classes." A crítica ao comunismo baseava-se na ideia de que “a luta de classes, quando entra na sociedade, é uma doença perigosa que leva a nação à destruição”. Cuza também foi o arquiteto intelectual do moderno anti-semitismo romeno. O anti-semitismo de Cuza foi baseado nas teorias racistas de Chamberlain e nunca deve haver inimizade entre as classes." A crítica ao comunismo baseava-se na ideia de que “a luta de classes, quando entra na sociedade, é uma doença perigosa que leva a nação à destruição”. Cuza também foi o arquiteto intelectual do moderno anti-semitismo romeno. O anti-semitismo de Cuza foi baseado nas teorias racistas de Chamberlain eDrumont. Para Cuza, os judeus eram um "corpo estranho" e a principal fonte de dificuldades socioeconômicas na Romênia.

A ideologia do fascismo romeno é, de certas perspectivas, semelhante ao fascismo na Europa Ocidental. Os componentes essenciais da ideologia fascista: anticomunismo, anti-semitismo, nacionalismo, misticismo, etc. todos eles estão presentes na ideologia da Guarda de Ferro. No entanto, existem muitas maneiras pelas quais o fascismo romeno é distinto, até mesmo único, da ideologia fascista na Europa. A história política romena e a influência do cristianismo ortodoxo no fascismo romeno o tornam muito incomum.

Os dois aspectos centrais da ideologia fascista romena são o anticomunismo e o anti-semitismo. Como a maioria das ideologias fascistas, a luta contra o comunismo era a principal preocupação dos fascistas romenos. Os fascistas romenos afirmam que, por sua natureza, o comunismo era incompatível com a "estrutura psíquica do povo romeno" e com os interesses nacionais romenos. O veemente anticomunismo do fascismo romeno tem a ver com a persistente interferência da Rússia nos assuntos políticos romenos. Até certo ponto, o anticomunismo e o anti-semitismo estavam ligados à ideologia fascista romena. O comunismo foi considerado por muitos fascistas uma conspiração judaica. O anti-semitismo fascista na Romênia foi usado pela Guarda de Ferro para distrair a pequena burguesia dos problemas sociais, assuntos econômicos e políticos da nação. O anti-semitismo na ideologia fascista romena era particularmente violento. Os judeus eram considerados "uma raça inferior e degenerada" e frequentemente acusados de "mudar" a cultura romena e os problemas socioeconômicos da nação. A ideologia fascista romena exigia um "plano para a eliminação total dos judeus" da Romênia.

O nacionalismo foi outro componente importante e único da ideologia fascista romena. O nacionalismo romeno é caracterizado pelo chauvinismo, romantismo e racismo. O nacionalismo na ideologia fascista romena era semelhante ao conceito de nação da Alemanha, os fascistas romenos concebiam a nação romena como tendo uma "alma, uma consciência e um centro existencial." A nacionalidade foi incorporada através do sangue do povo romeno e da terra da nação romena. O culto dos dácios, os proclamados ancestrais do povo romeno, era semelhante ao culto fascista italiano dos romenos, que o apoiava nas declarações de superioridade racial e cultural dos fascistas romenos. O imperialismo foi outro componente do nacionalismo romeno e foi uma das soluções para as dificuldades sociais, econômicas e políticas da nação romena.

Uma das características únicas do fascismo romeno é a incorporação do Cristianismo Ortodoxo na doutrina política e na estrutura da Guarda de Ferro. O elemento religioso do fascismo romeno foi usado pela Guarda de Ferro para obter o apoio da população rural da Romênia, porque no meio rural as crenças religiosas eram as mais fortes. A Guarda de Ferro usou temas religiosos para a maior parte da propaganda. Além disso, os fascistas romenos fizeram uso de orações coletivas, canções religiosas, procissões, a fim de influenciar o povo romeno. O cristianismo ortodoxo era um componente essencial da ideologia fascista romena, porque era considerado um dos elementos mais importantes da "continuidade histórica" do povo romeno. A Guarda de Ferro era originalmente chamada de "Legião do Arcanjo Miguel".
